悼特首辦新聞官 時事評論員 - 劉細良

悼特首辦新聞官
時事評論員 - 劉細良

特首辦前新聞主任譚啟耀日前於將軍澳景林邨住所墮樓身亡，警方指事件無可疑。傳媒透露死者近日因工作問題情緒低落，早前曾因病休假一段時間，上周一支付代通知金並即時辭職。特首辦的回覆是深感震驚及悲痛，向其家人表示慰問。對於一個官員只有32歲就選擇結束生命，我感到很難受，而特首辦是我曾經工作過的地方，究竟是甚麼樣的工作壓力，令他非走不可？

特首辦是特首幕僚系統，自董建華年代開始組織，設立特首辦主任、新聞統籌專員、高級助理等職位，曾蔭權再擴大成有規模的辦公室，主要分三大系統，第一是政治行政系統，特首辦主任是主管，兼政治及行政功能，常任秘書長負責追蹤各問責官員重大政策執行狀況，一般由AO出任，打通公務員關節，下設高級政治助理，負責北京港澳辦溝通，政治助理負責與議會黨派溝通。第二大系統是公關輿論，包括新聞統籌專員（外聘非公務員）、新聞處長、特首新聞秘書（AO出任）、特首辦新聞主任（新聞處資訊主任IO）組成，負責特首日常公關活動、傳媒查詢，工作相當繁重。第三大系統是中央政策組，負責輿情、政策調研、民調等工作。三大系統工作是環環相扣，高級官員需緊密聯繫，跟進政治、政策及公關等工作，再向特首及三司建議，拍板後交予中層官員執行。

林鄭剛愎自用 摧毀幕僚系統

林鄭月娥上場，整個特首辦幕僚系統被她一手摧毀，撤掉三個重要職位：包括負責同北京涉港部門打交道的高級助理，公關顧問新聞統籌專員至今一直懸空，負責掌握民情的中策組被解散，改組成為政策創新辦公室，招攬為數2、30人的政壇童子軍去研究政策創新。以往特首辦團隊中有的負責從中央收風、有的向黨派打探水溫，亦有專責探測輿論民情，今天都消失了，決策自然錯漏百出。林鄭自視不同範疇；包括政治、政策、公關都是專家，毋須專業募僚協助，加上特首辦主任陳國基出身入境處專業職系，欠缺有關政治經驗。本來政局平和，無風無浪，利用梁振英下台後鐘擺效應所帶來的蜜月期，即使特首辦千瘡百孔，也可以過關。林鄭之所以快速地將個人民望燃燒殆盡，成為有史以來最劣特首，全因為她剛愎自用、目中無人，在送中修例賠上整個香港，香港人亦為她個人的政治野心陪葬品。在林鄭管治下，社會空前撕裂，特首辦儼然成了熱廚房裏的壓力煲。

反送中修例爆發後的垃圾級記者會、電視講話，死不道歉，全是她個人性格引致火上加油，作為新聞官，單憑個人之力又可以改變甚麼？特首在傳媒記者眼中早已到了極度討厭程度，新聞官變成兩面不是人，吃力不討好。到抗疫開始，林鄭對封關、醫護罷工處處挑機，歪曲醫護立場更見匪夷所思，以為自己權威足以號令天下，公然命令官員除下口罩，公眾譁然。那些所謂對話、落區、聽熱線、派口罩的公關伎倆，更變成市民恨之入骨的醜陋行為。待至特首呈交北京的政治報告外洩，借抗疫幫建制打選戰被揭出，還有甚麼公關工作可言！

盡忠職守的公務員，不是忠於特首，而是忠於香港的制度、忠於核心價值，林鄭月娥的政治生命早已畫上句號，下台後遺臭萬年已成定局，但之後香港人還要重建香港，大家還要依靠有使命的公務員！

劉細良
時事評論員

【內幕】特首辦新聞主任之死真相（有新聞處內部電郵）